% ============================================================
% Chapitre 12 : UX et Rôles Utilisateurs
% ============================================================

\chapter{UX et Rôles Utilisateurs}
\label{chap:ux-roles}

\section{Principes de Design}

L'interface est conçue selon les principes de clarté, efficacité, cohérence, adaptabilité et accessibilité (WCAG niveau AA).

\section{Parcours Utilisateurs}

\subsection{Administrateur}

Configuration système, gestion utilisateurs, import/export, analyse KPIs globaux, configuration AMDEC.

\subsection{Superviseur}

Planification interventions, assignation techniciens, validation rapports, suivi KPIs équipe, gestion stock.

\subsection{Technicien}

Consultation interventions assignées, réalisation et documentation, soumission rapports, assistant IA.

\subsection{Viewer}

Consultation tableaux de bord, visualisation KPIs, historique interventions, RAG en lecture seule.

\section{Structure de Navigation}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Menu de navigation}
\label{tab:navigation-menu}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X l c c c c@{}}
\toprule
\textbf{Section} & \textbf{Icône} & \textbf{Adm} & \textbf{Sup} & \textbf{Tech} & \textbf{View} \\
\midrule
Dashboard & Home & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Équipements & Settings & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Interventions & Wrench & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Pièces & Package & \checkmark & \checkmark & -- & -- \\
Techniciens & Users & \checkmark & \checkmark & -- & -- \\
KPI & BarChart & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
AMDEC & Alert & \checkmark & \checkmark & -- & -- \\
\midrule
\textit{IA \& Analytics} & & & & & \\
RAG & Message & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Copilot & Bot & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
OCR & Scan & \checkmark & \checkmark & -- & -- \\
Forecast & Trend & \checkmark & \checkmark & -- & -- \\
\midrule
Import/Export & Upload & \checkmark & \checkmark & -- & -- \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Composants d'Interface}

\subsection{Dashboard}

Cards KPI avec tendances, graphiques distribution pannes, alertes stock bas, actions rapides.

\subsection{Tableaux}

Tri par colonnes, pagination configurable, filtrage multi-critères, recherche globale, export CSV, actions inline.

\subsection{Formulaires}

Validation temps réel, autocomplétion, confirmation actions destructives.

\section{Responsive Design}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Breakpoints}
\label{tab:breakpoints}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l X@{}}
\toprule
\textbf{Device} & \textbf{Largeur} & \textbf{Adaptation} \\
\midrule
Mobile & < 640px & Menu hamburger, cards empilées \\
Tablette & 640-1024px & Sidebar réduite, grille 2 colonnes \\
Desktop & > 1024px & Sidebar complète, grille 3+ colonnes \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Thèmes et Accessibilité}

Modes clair/sombre via \tech{data-theme}. Conformité WCAG : contraste 4.5:1, navigation clavier, labels ARIA, skip links.

\section{Widget d'Aide IA}

Le \textbf{GuidanceWidget} est un assistant flottant offrant des suggestions contextuelles et intégration Copilot.
